\documentclass[a4paper,oneside,11pt]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenx}
\usepackage[english,greek]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    %citecolor=black,
    %filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue
}

\useshorthands{;}
\defineshorthand{;}{?}

\usepackage{graphicx,epstopdf}
\usepackage{caption}

\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[export]{adjustbox}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Γραφικά}
\rhead{\textlatin{Uriziel}}
\lfoot{}
\rfoot{\thepage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{LOGO_UOA_b_w.jpg}
	\section*{ΕΘΝΙΚΟ ΚΑΙ ΚΑΠΟΔΙΣΤΡΙΑΚΟ ΠΑΝΕΠΙΣΤΗΜΙΟ ΑΘΗΝΩΝ}
	\bigskip
	\subsubsection*{ΤΜΗΜΑ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΚΗΣ ΚΑΙ ΤΗΛΕΠΙΚΟΙΝΩΝΙΩΝ}
	\vspace{75pt}
	\subsubsection*{Γραφικά}
	\vspace{75pt}
	Αγγελίδης Ιωσήφ - 1115201100127\\
	Λουκίδη-Παπανικολή Μαρία - 1115201200095\\
	\vspace{75pt}
	Αθήνα 2014\\
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section*{Παραδοτέα}
\addcontentsline{toc}{section}{Παραδοτέα}

Η εργασία αναπτύχθηκε σε περιβάλλον \textlatin{Xubuntu 14.10 x64} και \textlatin{Ubuntu 14.04 x64}. Παραδοτέα είναι τα ακόλουθα αρχεία:

\begin{itemize}

\item Ο φάκελος \textlatin{effects} ο οποίος περιέχει:

\begin{itemize}

\item Το αρχείο \textlatin{dodge.wav} που παίζει τον ήχο αποφυγής του σκάφους όταν αυτό κάνει ελιγμούς.

\item Το αρχείο \textlatin{thrusters.wav} που παίζει τον ήχο προώθησης του σκάφους μόνιμα κατά το \textlatin{animation}.

\end{itemize}

\item Ο φάκελος \textlatin{models} ο οποίος περιέχει:

\begin{itemize}

\item Το αρχείο \textlatin{asteroid.obj} που είναι απλώς ο μετεωρίτης που πρέπει να φορτώνουμε και μας δόθηκε με την εκφώνηση.

\end{itemize}

\item Ο φάκελος \textlatin{tracks} ο οποίος περιέχει:

\begin{itemize}

\item Το αρχείο \textlatin{main\_theme1.wav} το οποίο είναι το πρώτο κύριο κομμάτι που θα παίζει στο \textlatin{animation} (\textlatin{Globus - Europa}).

\item Το αρχείο \textlatin{main\_theme2.wav} το οποίο είναι το δεύτερο κύριο κομμάτι που θα παίζει στο \textlatin{animation} (\textlatin{Immediate Music - Serenata}).

\item Το αρχείο \textlatin{main\_theme3.wav} το οποίο είναι το τρίτο κύριο κομμάτι που θα παίζει στο \textlatin{animation} (\textlatin{Mass Effect 2 OST - The Suicide Mission}).

\item Το αρχείο \textlatin{main\_theme4.wav} το οποίο είναι το τέταρτο κύριο κομμάτι που θα παίζει στο \textlatin{animation} (\textlatin{Craig Armstrong - Escape}).

\end{itemize}

\item Το αρχείο \textlatin{main.cpp} που είναι μια ελαφρώς βελτιωμένη εκδοχή της \textlatin{main} που παρουσιάστηκε στα εργαστήρια.

\item Το αρχείο \textlatin{visuals.cpp/visuals.h} που περιέχει την κύρια διεπαφή και υλοποίηση του \textlatin{animation}.

\item Το αρχείο \textlatin{makefile} που κάνει κομματιαστή συμβολομετάφραση του κώδικά μας, παράγοντας το εκτελέσιμο του παιχνιδιού.

\item Το αρχείο \textlatin{README} που διαβάζετε (γραμμένο σε \LaTeX).

\end{itemize}

\section*{Γενικά Σχόλια}
\addcontentsline{toc}{section}{Γενικά Σχόλια}

Επιλέξαμε να αναπτύξουμε την εργασία σε \textlatin{Linux} αντί να χρησιμοποιήσουμε το \textlatin{Visual Studio}. Προκειμένου να μπορέσει να τρέξει κάποιος επιτυχώς το παιχνίδι μας σε οποιοδήποτε μηχάνημα, αρκεί να εγκαταστήσει την \textlatin{OpenGL} και τον \textlatin{mplayer} για την αναπαραγωγή των κομματιών. Για την εγκατάσταση της \textlatin{OpenGL} ακολουθήσαμε τα βήματα του συνδέσμου \texttt{\textlatin{\url{http://www.wikihow.com/Install-Mesa-(OpenGL)-on-Linux-Mint}}}, ενώ ο \textlatin{mplayer} υπάρχει διαθέσιμος σε όλες τις \textlatin{distro} δωρεάν.

\section*{Συμβάσεις-Σχεδιαστικές Επιλογές}
\addcontentsline{toc}{section}{Συμβάσεις-Σχεδιαστικές επιλογές}

\begin{itemize}

\item Στο αρχείο \textlatin{visuals.h} υπάρχουν πάνω πάνω 4 \textlatin{\#define} τα οποία ορίζουν αν θέλουμε να επιτρέπουμε στο σκάφος να κάνει ελαφρές κλίσεις όταν στρίβει πάνω-κάτω ή αριστερά δεξιά και αν θέλουμε κατά το \textlatin{animation} να ακούμε ήχους προωθητήρων και ελιγμών. Επιπλέον, υπάρχει ένα ακόμα \textlatin{\#define} με το οποίο καθορίζεται αν θέλουμε το αεροπλάνο να κάνει ψευδοκίνηση όπως στο \textlatin{demo} ή να κινείται σε όλη την οθόνη (εντός ορίων).

\item Επειδή το μοντέλο που διαβάζουμε γενικά δεν γνωρίζουμε πόσο μεγάλο θα είναι, ο πίνακας σημείων και ο πίνακας όψεων είναι δείκτες στους οποίους δεσμεύουμε κατάλληλη μνήμη.

\item Η περιστροφή της κάμερας ενδεχομένως να σας φανεί περίεργη σε σχέση με το \textlatin{demo} αν τρέξετε το παιχνίδι με \textlatin{PLANE\_POS=1}, αφού δεν περιστρέφεται γύρω από το αεροπλάνο αλλά γύρω από το κέντρο της σκηνής. Αρχικά την είχαμε βάλει να γυρίζει γύρω από το αεροπλάνο αλλα το αποτέλεσμα δεν μας άρεσε, καθώς δεν φαίνονταν σχεδόν καθόλου οι ελιγμοί του. Επιλέξαμε λοιπόν να έχουμε μια λιγότερο αποτελεσματική κάμερα για χάρη ομορφότερης κίνησης του σκάφους. Αν παρολαυτά, το αεροπλάνο μείνει κοντά στο κέντρο, η κάμερα θα είναι ακριβώς όπως στο \textlatin{demo}. Η περιστροφή της κάμερας για \textlatin{PLANE\_POS=0} φαίνεται όπως στο \textlatin{demo}.

\item Τα κουμπιά \textlatin{w,s,a,d} κινούν την κάμερα πάνω, κάτω, αριστερά και δεξιά αντίστοιχα.

\item Τα \textlatin{arrow keys} κινούν το σκάφος προς τις αναμενόμενες κατευθύνσεις.

\item Το κουμπί \textlatin{q} ολοκληρώνει το \textlatin{animation}, ενώ το κουμπί \textlatin{p} το παγώνει μέχρι να το ξαναπατήσουμε.

\item Αν πατήσετε δεξί κλικ εμφανίζονται οι επιλογές \textlatin{Next Track, Previous Track, Mute}. Οι δύο πρώτες κάνουν κύκλο μεταξύ των \textlatin{themes} που θέλει να ακούσει ο χρήστης, ενώ το τελευταίο σταματάει να παίζει κάποιο \textlatin{theme} (οι ήχοι του σκάφους αν είναι ενεργοί δεν επηρεάζονται από αυτό). Αν αργότερα ο χρήστης θέλει να ξανακούσει κάποιο, απλά πατάει μια από τις πρώτες επιλογές.

\item Αν ο παίκτης χτυπηθεί από μετεωρίτη, το παιχνίδι τελειώνει εκτυπώνοντας ένα μήνυμα που τον ευχαριστεί και δείχνει το \textlatin{score} του. Μόλις πατηθεί αριστερό κλικ, το πρόγραμμα ολοκληρώνει την εκτέλεσή του.

\item Επειδή κάποιος παίκτης μπορεί να είναι ιδιαίτερα καλός, ενδεχομένως να μην φτάσει ολόκληρο το τραγούδι για να παίξει. Αυτό το πρόβλημα το λύσαμε βάζοντας τον \textlatin{mplayer} να παίζει τα τραγούδια σε \textlatin{infinite loop}. Αυτό το αναφέρουμε γιατί άμα κάποιος τερματίσει βίαια το πρόγραμμα, θα παίζουν τα τραγούδια ακόμα και θα πρέπει να τερματιστούν ανεξάρτητα. Σε μια φυσιολογική εκτέλεση, το πρόγραμμά μας κάνει \textlatin{fork-exec} ώστε να πάρουμε το \textlatin{pid} του \textlatin{player} και να τον τερματίσουμε όποτε αλλαχτεί κομμάτι ή τελειώσει το παιχνίδι. Η ίδια λογική εφαρμόζεται και για τους ήχους του σκάφους.

\item Προκειμένου να γνωρίζουμε εσωτερικά ποιο τραγούδι παίζει ώστε να μπορούμε να βάλουμε το επόμενο/προηγούμενο κατά απαίτηση, κρατάμε σε έναν πίνακα το όνομα του τραγουδιού που παίζει. Αν έχει επιλεγεί \textlatin{Mute}, απλά έχει έναν τερματικό χαρακτήρα στην πρώτη θέση.

\item Οι συγκρούσεις μεταξύ μετεωρίτη και σκάφους γίνονται με \textlatin{bounding boxes} τα οποία ελέγχουμε αν βρίσκονται το ένα μέσα στο άλλο. Δεδομένου ότι και ο μετεωρίτης περιστρέφεται και το αεροπλάνο στρίβει ως ένα βαθμό, ο έλεγχος της σύγκρουσης δεν είναι 100\% ακριβής αλλά είναι αρκετά ρεαλιστικός για να πείθει. Την μεγαλύτερη ακρίβεια την έχουμε όταν απενεργοποιήσουμε τις περιστροφές κατά τους ελιγμούς του σκάφους, οπότε θα πηγαίνει αυστηρά στις 4 κατευθύνσεις χωρίς στροφές.

\item Επιλέξαμε τα αστέρια να γεννιούνται σαν ομοιόμορφη τυχαία κατανομή στην οθόνη μπροστά και πίσω από το σκάφος σε κάθε βήμα της \textlatin{render} προκειμένου να δώσουμε την αίσθηση της ταχύτητας. Σε κάθε απεικόνιση υπάρχουν 196 αστέρια σε τυχαίες ομοιόμορφες θέσεις, με τυχαία χρώματα και παραμορφώσεις.

\item Ο ήλιος αποτελείται από δυο ομόκεντρες σφαίρες από τις οποίες η εξωτερική είναι διάφανη συναρτήσει του μεγέθους της, προκειμένου να δείχνει την λάμψη του.

\item Ο μετεωρίτης βγαίνει σε μία από τις 4 γωνίες της οθόνης και κάνει στροφική ομαλή κίνηση προς το κέντρο της σκηνής.

\item Όταν ο μετεωρίτης προχωρήσει αρκετά πίσω από το σκάφος, επαναφέρεται τυχαία σε μια από τις 4 γωνίες και ξαναεπιτίθεται, δίνοντας την ψευδαίσθηση ότι έρχονται νέοι μετεωρίτες. Σε κάθε επαναφορά, ο μετεωρίτης έχει και μια νέα παραμόρφωση ώστε να δείχνει διαφορετικός, ενώ ξεκινά πάλι με ταχύτητα \textlatin{v=40}. Αν δεν γινόταν αυτή η αρχικοποίηση, οι μετεωρίτες θα έρχονταν με διαρκώς αυξανόμενη ταχύτητα μέχρι το σημείο που ο παίκτης θα έχανε πριν προλάβει να κουνηθεί.

\item Προφανώς, το γεγονός ότι η πορεία του μετεωρίτη είναι προκαθορισμένη (εκτός της κατεύθυνσης από την οποία ξεκινά) σημαίνει ότι το σκάφος μπορεί πολύ εύκολα να αποφεύγει όλους τους μετεωρίτες αν μένει τέρμα δεξιά ή τέρμα αριστερά στην οθόνη. Η αρχική μας προσέγγιση ήταν να δώσουμε μεγαλύτερη τυχαιότητα στις θέσεις και την κίνησή του, αλλά θα ήταν πιο δύσκολος ο έλεγχος και κατά την εξέταση (ειδικά αν θέλουμε να γυρίσουμε την κάμερα χωρίς να χτυπηθούμε από μετεωρίτη).

\item Κατά την παύση του παιχνιδιού δεν φαίνονται τα αστέρια γιατί σε κάθε βήμα της \textlatin{render} θα έπρεπε να βγαίνουν διαφορετικά. Μια λύση θα ήταν να κρατάμε σε ένα πίνακα τις συντεταγμένες τους, αλλά γενικά η λογική του προγράμματός μας είναι να διατηρήσουμε τον κώδικα απλό και κατανοητό.

\item Το σκάφος εκτός από τις κινούμενες έλικες, έχει στα φτερά και δυο λαμπάκια. Κάθε 60 κλήσεις της \textlatin{render}, αλλάζουν χρώμα εναλλάξ (κόκκινο-κίτρινο).

\item Ο μετεωρίτης είναι μωβ για να ξεχωρίζει εύκολα ώστε να μπορεί ο παίκτης να αντιδράσει έγκαιρα.

\end{itemize}

\section*{Διάρθρωση του προγράμματος}
\addcontentsline{toc}{section}{Διάρθρωση του προγράμματος}

\subsection*{Γενικές συναρτήσεις}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Γενικές συναρτήσεις}

\begin{itemize}

\item Η συνάρτηση \textlatin{collision} επιτυγχάνει αν τα δύο \textlatin{bounding boxes}-παράμετροι συγκρούονται, δηλαδή το ένα είναι μέσα στο άλλο.

\item Η συνάρτηση \textlatin{text} εκτυπώνει το κείμενο παράμετρο στις συντεταγμένες και το μέγεθος-παραμέτρους.

\item Η συνάρτηση \textlatin{print} εκτυπώνει τα δυο ακραία διανύσματα που ορίζουν τα δύο \textlatin{bounding boxes}-παραμέτρους (για αποσφαλμάτωση).

\item Η συνάρτηση \textlatin{inBound} ελέγχει αν το κουτί-παράμετρος βρίσκεται εντός της σκηνής ως προς \textlatin{z}.

\end{itemize}

\subsection*{Συναρτήσεις αντικειμένων}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Συναρτήσεις αντικειμένων}

\begin{itemize}

\item Η συνάρτηση \textlatin{ObjMeteor} εμφανίζει τον μετεωρίτη, αφού τον έχει μικρύνει ώστε να είναι αναλογικός με τα άλλα αντικείμενα και ενημερώνει τη στροφή που θα κάνει κατά την κίνησή του. Τέλος, συναρτήσει της νέας του θέσης, υπολογίζεται το νέο \textlatin{bounding box} του. Αν ο παίκτης δεν έχει χάσει και ο μετεωρίτης πρόκειται να βγει εκτός ορίων, ενημερώνεται ο μετρητής του \textlatin{score}.

\item η συνάρτηση \textlatin{ObjPlane} εμφανίζει το αεροπλάνο. Αν είναι ενεργοποιημένα τα \textlatin{barrel rolls} θα κάνει τις αντίστοιχες περιστροφές και στη συνέχεια θα εμφανίσει τα \textlatin{primitives} με ιεραρχική σειρά (μπροστινά φτερά, σώμα, δευτερεύον σώμα, πίσω φτερά, σταυρός πίσω φτερών, κεφάλι πιλότου, σώμα πιλότου, δεξί και αριστερό χέρι πιλότου, τιμόνι, \textlatin{cockpit}, υποστήριξη έλικας 1, έλικα 1, φως δεξιού φτερού , υποστήριξη έλικας 2, έλικα 2, φως αριστερού φτερού). Κάθε 60 κλήσεις ενημερώνονται τα χρώματα των φώτων, ενώ ενημερώνεται συνεχώς η στροφή των ελίκων. Τέλος, υπολογίζεται το νέο \textlatin{bounding box}.

\item Η συνάρτηση \textlatin{ObjStar} τοποθετεί τυχαία ένα αστέρι στη σκηνή, επιλέγοντας τυχαία αν θα εμφανιστεί μπροστά ή πίσω από το σκάφος. Το αστέρι αλλάζει μέγεθος και χρώμα με βάση τις παραμέτρους κλήσης.

\item Η συνάρτηση \textlatin{ObjSun} τοποθετεί τον ήλιο μόνιμα στο παρασκήνιο (αν θέλουμε σχολιάζουμε τη γραμμή που τον μετατοπίζει και αποσχολιάζουμε την αμέσως επόμενη ώστε να κινείται αντίθετα από το αεροπλάνο, δίνοντας πραγματική αίσθηση κίνησης στο χώρο). Εμφανίζει τις δυο ομόκεντρες σφαίρες, μεγαλώνοντας κάθε λίγο τηνς εξωτερική και δίνοντάς της διαφάνεια συναρτήσει του μεγέθους της.

\end{itemize}

\subsection*{Συναρτήσεις \textlatin{rendering}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Συναρτήσεις \textlatin{rendering}}

\begin{itemize}

\item Η συνάρτηση \textlatin{render} ελέγχει αν ο παίκτης έχει χάσει. Αν όχι, εκτυπώνει κανονικά τα αντικείμενα της σκηνής. Συγκεκριμένα, πραγματοποιεί πιθανές περιστροφές λόγω του παίκτη στη σκηνή, εμφανίζει το αεροπλάνο, τον μετεωρίτη, τον ήλιο, γεννάει τυχαία 196 αστέρια ομοιόμορφα στην οθόνη μπροστά και πίσω από το σκάφος και τελικά ελέγχει αν υπάρχει σύγκρουση μεταξύ σκάφους και μετεωρίτη. Σε περίπτωση που ο παίκτης έχει ήδη χάσει, απλά εκτυπώνει ένα ευχαριστήριο μήνυμα και το τελικό \textlatin{score}.

\item Η συνάρτηση \textlatin{resize} παρέμεινε όπως παρουσιάστηκε στα εργαστήρια και αφορά ρυθμίσεις του παραθύρου και την προοπτική προβολή.

\item Η συνάρτηση \textlatin{idle} ενημερώνει την επιτάχυνση του μετεωρίτη. Αν αυτός έχει πάει πολύ πίσω από το σκάφος, τον επαναφέρει τυχαία σε μια από τις 4 γωνίες της οθόνης και τον παραμορφώνει τυχαία.

\item Η συνάρτηση \textlatin{Setup} καλεί τη συνάρτηση που διαβάζει το αρχείο του μετεωρίτη και φτιάχνει ρυθμίσεις όπως ο φωτισμός. Κατά το μεγαλύτερο μέρος έχει παραμείνει άθικτη από τα εργαστήρια. Κυρίως αλλάξαμε την θέση της πηγής ώστε να είναι στο κέντρο του ήλιου και την απόχρωση του φωτισμού.

\end{itemize}

\subsection*{Συναρτήσεις \textlatin{menu} και κουμπιών}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Συναρτήσεις \textlatin{menu} και κουμπιών}

\begin{itemize}

\item Η συνάρτηση \textlatin{Keyboard} αναλαμβάνει να ενημερώνει τις παραμέτρους της κάμερας ανάλογα με τα κουμπιά που πατούνται, να παγώνει το παιχνίδι (εκτυπώνοντας κατάλληλο μήνυμα), ή να κλείνει τη μουσική και να τερματίζει αν πατηθεί το \textlatin{q}.

\item Η συνάρτηση \textlatin{handleSpecialKeypress} ενημερώνει τη θέση του σκάφους ανάλογα με τα κουμπιά που πατάει ο χρήστης, ενώ αναπαράγει περιοδικά τους ήχους ελιγμών αν τους έχουμε ενεργούς.

\item Η συνάρτηση \textlatin{Mouse} ελέγχει αν έχει πατηθεί το αριστερό κλικ. Εφόσον ο παίκτης έχει χάσει, κλείνει τη μουσική και τερματίζει το πρόγραμμα.

\item Η συνάρτηση \textlatin{MenuSelect} καλείται όταν πατηθεί δεξί κλικ και ανάλογα με την επιλογή του μενού, αλλάζει επόμενο ή προηγούμενο τραγούδι ή σταματάει να παίζει εξολοκλήρου μουσική.

\end{itemize}

\subsection*{Συναρτήσεις \textlatin{model}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Συναρτήσεις \textlatin{model}}

\begin{itemize}

\item Η συνάρτηση \textlatin{ReadFile} διαβάζει το αρχείο \textlatin{asteroid.obj} και φορτώνει στη δομή \textlatin{model} τον μετεωρίτη. Παράλληλα, κατασκευάζει το \textlatin{bounding box} του όταν είναι τοποθετημένος στο Ο(0,0,0) κάνοντας ένα \textlatin{min-max} για κάθε άξονα καθώς σαρώνει το αρχείο για να εισάγει κορυφές στο \textlatin{model}.

\item Η συνάρτηση \textlatin{DisplayModel} δείχνει το \textlatin{model}.

\end{itemize}

\end{document}
